【粉塵爆炸】化學專家親試：少量麵粉足以「搶火」爆炸

2018年11月22日

【粉塵爆炸】化學專家親試：少量麵粉足以「搶火」爆炸

最後更新: 1122 16:59 / 建立時間 (HKT): 1122 13:31

【新增動新聞】

20多名浸大宿生凌晨在宿舍慶生期間，撒麵粉助慶，疑蛋糕上的蠟燭，點燃散落空氣中的麵粉，引發「粉塵爆炸」，多人燒傷。人稱「火博士」的科技大學化學系講師陳鈞傑解釋，當有可燃粉末散佈在空氣中，再遇上火焰即會爆炸，「任何一個小小點燃到嘅火都得」。

陳鈞傑表示，麵粉等乾燥粉末其實不算易燃，「你就拎啲麵粉試吓燒佢，其實唔係好燒得着」，但當這些粉末被揚起時，會平均分佈在空氣中，增加表面面積，並與空氣裏的氧氣混合，再遇上火種時，「有足夠氧氣，就可以產生火焰」，從而發生粉塵爆炸。他指出，任何可燃粉末如麵粉、生粉、奶粉等，甚至是硫磺粉、磨得足夠細的金屬粉末，當平均散佈在空氣中時，都有機會引起粉塵爆炸，因此一般工廠中都會有設備去阻隔靜電，避免產生火花，「好似今次咁就係蠟燭（導致爆炸）」。

根據陳鈞傑提供的示範片段，當測試人員由下而上吹起麵粉時，散佈在空氣中的粉末遇上火槍火焰，即時引發強烈爆炸，「呢度其實只係好少量（麵粉）」。他稱如果派對時要用粉末助慶，應留意所使用的粉末，有否加入足夠的抗燃劑防止爆炸，但最理想應避免潑灑粉末，以策安全。

浸大署理校長麥建成向師生發電郵，指校方在事發後，立即探望受傷學生，並通知他們的家長。麥建成又稱，對事故感到憂傷，校方會盡一切努力，調查事故起因，防止同類事故再次發生。校方會繼續為受傷學生及其家人提供支援，希望受傷學生早日康復。
浸大學生會臨時行政委員會副主席麥筠瑋表示，學生會正與校方商討，如何協助學生，包括希望校方能在財政上提供支援。學生會亦關注會否有同學被處分，校方承諾暫時不會對任何學生採取紀律行動，首要目標是處理學生情況。麥又稱，過去未聽聞過有同學會在宿舍玩麵粉。

曾住蔡元培堂三年、其中一年為駐舍學長的溫小姐表示，浸大宿舍並無所謂「玩麵粉慶祝生日」的傳統。溫小姐指，她擔任駐舍學長的一年，每個月都會為該樓層的宿生慶祝生日，「係一個機會gather（集合）大家一齊，聯繫吓感情」，惟會注意安全問題，「如果太危險會嗌停」，以及注意衛生問題，「多數都會自己清潔返，唔想姐姐咁多嘢做」。

另一名前宿生黃小姐指，4年前她住蔡元培堂時，從未玩麵粉，「聽都未聽過」，為宿生慶祝生日是傳統，惟「多數都係掟吓蛋糕，唱吓生日歌」，估計是近年才興起玩麵粉。
蔡元培堂上屆宿生陳小姐（化名）表示，一向都會為宿生慶祝生日，而浸大舍堂文化每層都不同，「點玩就好睇嗰層嘅style（風格），唔可以話係傳統」，以她所知，過去幾年都有在慶生時撒麵粉慶祝，「多數係吹完蠟燭，影晒相先撒，當爽身粉咁掉來掉去」，她指，有時「玩得癲」會加入雞蛋、水等，將壽星變為一個「人肉蛋糕」。

陳鈞傑表示，當粉末被揚起，會平均分佈在空氣中，增加表面面積，並與空氣裡的氧氣混合，再遇上火種時，便引發粉塵爆炸。《蘋果》製圖、原圖截自陳鈞傑提供的示範片段

本報分別致電本屆蔡元培堂宿生會主席及外務副主席，前者聽到記者致電便掛線，後者則無接聽電話。

上一則
上一則
前僱主提早出獄兼未付81萬賠償 Erwiana感失望支援團體促交代

下一則
下一則
【香港大鑊】列根號訪港棄掛五星旗 改港區旗與美國旗並列【粉塵爆炸】化學專家親試：少量麵粉足以「搶火」爆炸

常識